
\section{Magmas.}

\begin{defin}
Uma estrutura de um \emph{magma} no conjunto $Ma$
é dada por uma operação binária (total)
\[ o : Ma \times Ma \to Ma \]
sem axiomas nenhuns (só totalidade).
Isso é por cada dois elementos $x,y \in Ma$ do conjunto $Ma$
é definido um valor $o(x,y)\in Ma$.
Podemos escrever a operação usando outra notação como $x*y$ ou $(x*y)$
em vez de $o(x,y)$.
\end{defin}
\begin{defin}
Um morfismo entre dois magmas $(Ma_1,o_1)$ e $(M_1,o_2)$
é uma função $f : Ma_1 \to Ma_2$ (morfismo de conjuntos)
tal que $o_2 \circ (f\times f) = f \circ o_1$,
i.e. $\forall x,y\in Ma_1 : o_2(fx, fy) = f(o_1(x,y))$.
\end{defin}

Um \emph{magma} é uma estrutura algébrica muito básica.

\begin{exem}
Seja $Ar$ um conjunto de todas as árvores binárias.
Dado duas árvores binarias $A_1, A_2$ podemos construir
uma nova árvore $A_1 * A_2$ com raiz $r$,
subárvore esquerda $A_1$ e subárvore direita $A_2$.
\end{exem}

\begin{exem}
Uma palavra no alfabeto de dois símbolos $\{e,d\}$
é bem formada se o número de símbolos $e$ na palavra
é igual ao número de símbolos $d$, e por cada segmento inicial
número de símbolos $e$ não é menor de que número de símbolos $d$.
Por exemplo, palavras $ed$, $eded$, $eedd$, $eededd$ são bem formadas,
mas palavras $d$, $ede$, $eddeed$ não.
Palavra vazia também pode ser considerada bem formada.
Dados duas palavras bem formadas $P$ e $Q$ vamos definis $P*Q$
como $ePQd$ (símbolo $e$, depois palavra $P$, depois palavra $Q$, depois símbolo $d$).
\end{exem}

\begin{defin}
O submagma gerada por um subconjunto $G \subset Ma$
é o subconjunto de $Ma$ que contem $G$, fechado com respeito da operação
e minimal entre todas estes subconjuntos.
\end{defin}

\begin{exer}
Verifique que a definição acima é bem, i.e. que subconjunto minimal existe.
Por exemplo, mostre que a interseção dos submagmas que contem $G$
é um submagma que contem $G$.
Alternativamente, defina $G(0) := G$,
e $G(n+1) := G(n) \bigcup \{o(x,y) : x,y\in G(n)\}$,
$G_\infty = \bigcup_{n\geq 0} G(n)$,
e verifique que $G_\infty$ é um submagma de $Ma$,
que ele contem $G$,
e que qualquer submagma de $Ma$ que contem $G$
deve conter $G_\infty$ (usando indução em $n$).
\end{exer}

\begin{defin}
Seja $S$ um conjunto.
Suponha que $U$ é um magma munído com uma função $i: S\to U$
(morfismo de conjuntos) tal que
por qualquer magma $Ma$ munido com morfismo de conjuntos $j: S\to Ma$
existe o único morfismo de magmas $f: U \to Ma$
tal que $f\circ i = j$. Neste caso um par $U, i: S\to U$
é chamado \emph{magma livre} gerada por $S$.
As imagens $i(s)$ dos elementos $s\in S$ são chamados \emph{geradores}.
\end{defin}

\begin{exer}
Provar que os magmas de arvores binárias e das palavras bem formadas
são isomorfos um doutro e são isomorfos ao magma livre de um gerador.
\end{exer}

\begin{exer}
Seja $f: (Ma_1,o_1) \to (Ma_2,o_2)$ é um morfismo de magmas
tal que ele é bijetivo (como morfismo de conjuntos).
Verificar que $f^{-1}$ respeita operações
i.e. induz um morfismo inverso dos magmas.
\end{exer}
